\documentclass{thesis}

% TX Fonts を使う
\usepackage{txfonts}
\usepackage{url}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[dvipdfmx]{color}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{indentfirst}

\begin{document}

% 目次
\tableofcontents
%--ここから本文---
\chapter{序論}
\input{1}

\chapter{準備}
\input{2}

\chapter{SAS-L2認証方法}
\input{8}

\chapter{センシングデータ通信の暗号化}
\input{3}

\chapter{SAS-L2を用いたセキュアな組込みシステムの開発}
\input{4}

\chapter{SAS-L2を用いたセキュアな組込みシステムの設計}
\input{5}

\chapter{検証}
\input{6}

\chapter{あとがき}
\input{7}

%謝辞
\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{謝辞}{}}
\chapter*{謝辞}
%--ここから謝辞--

本研究を進めるにあたり,懇篤な御指導,御鞭撻を賜わりました本学高橋寛教授に深く御礼申し上げます.

本論文の作成に関し,詳細なるご検討,貴重な御教示を頂きました本学高橋寛教授ならびに甲斐博准教授,王森レイ講師に深く御礼申し上げます.

また,審査頂いた本学高橋寛教授,樋上喜信教授,井門俊講師に深く御礼申し上げます.

最後に,多大な御協力と貴重な御助言を頂いた本学工学部情報工学科情報システム工学講座高橋研究室の諸氏に厚く御礼申し上げます.

%--ここまで謝辞--

%参考文献
\begin{thebibliography}{99}
%ここから参考文献

\bibitem{maegaki}
IPA独立行政法人情報処理推進機構技術本部セキュリティセンター.“IPAテクニカルウォッチ「自動車の情報セキュリティ」に関するレポート".IPA独立行政法人情報処理推進機構.
\url{https://www.ipa.go.jp/files/000009384.pdf},
(参照2022-01-05)
\bibitem{AES}
斉藤貴之.“3分でわかるAES".日経クロステック.
\url{https://xtech.nikkei.com/atcl/nxt/keyword/18/00002/030800119/},
(参照2022-01-05)
\bibitem{banamu}
“最強の暗号？バーナム暗号".kakke18's blog.2019-02-22.
\url{https://kakke18.hatenablog.com/entry/2019/02/22/193223},
(参照2022-01-05)
\bibitem{tcp/udp}
竹下隆史,村山公保,荒井透,苅田幸雄.マスタリングTCP/IP入門編第5版.オーム社.2019.
\bibitem{sas-l}
清水明宏.SAS-L ワンタイムパスワード認証方式について.preprint.2020．
\bibitem{vmodel}
水野忠則,中篠直也,井上雅裕,山田圀裕.未来へつなぐデジタルシリーズ20 組込システム.共立出版.2017.
\bibitem{uml}
永和システムマネジメント.“UML超入門".オブラブ.
\url{http://objectclub.jp/technicaldoc/uml/umlintro},
(参照2022-01-05)
%ここまで参考文献

\end{thebibliography}
\end{document}



